[
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 1,
    "question": "テキストデータを表示するために、国際的に最適とされているものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ASCII", "JIS コード", "16進法", "ユニコード"],
    "answer": ["ユニコード"], 
    "explanation": "Unicode(ユニコード)は、 符号化文字集合や文字符号化方式などを定めた、文字コードの国際的な業界規格である。\nASCIIは、 英語や西ヨーロッパ言語で使われるラテン文字を中心とした文字コード。\nJISコードは、日本語の文字コード。\n16進法は、16進数の基数表記法。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 2,
    "question": "2進法について的確に説明しているものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["〔On〕もしくは〔Off〕状態を表すために使用する表記法", "メディアアクセスコントロールを表すために使用する表記法", "インターネットプロトコルアドレスを表すために使用する表記法", "インターネットのアドレスを表すために使用する表記法"],
    "answer": ["〔On〕もしくは〔Off〕状態を表すために使用する表記法"], 
    "explanation": "2進法では0と1の二つの数字しか扱いません。\nパソコン内部の CPU や HDDは電圧の高低や磁性体の向き(すなわち10か)でデータを表現しています。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 3,
    "question": "16が基数の表記法は、次のどれですか。",
    "choices": ["2進法", "4進法", "10進法", "16進法"],
    "answer": ["16進法"], 
    "explanation": "16が基数とは10進法でいう0から15までを1桁で表現し16になると桁が1桁繰り上がる表記方法。 つまり 16進法。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 4,
    "question": "MAC アドレス値を最もよく表すデータタイプを考えています。使用すべきデータタイプは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["Boolean 型", "Binary 型", "Float型", "String型"],
    "answer": ["String型"], 
    "explanation": "一般的表記ではMACアドレス値は「:」が含まれるためString 型です。\nString型(文字列型)は文字列を格納するためのもの。\nBoolean 型「真 = true」と「偽 = false」という2値をとるデータ型。\nInteger型 整数型。\nFloat型 単精度浮動小数点型"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 5,
    "question": "郵便番号を適用する変数を作成する際に使うデータタイプは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["Integer 型", "String 型", "Float 型", "Binary 型"],
    "answer": ["String 型"], 
    "explanation": "一般的表記では郵便番号は「-」を含むため String 型です。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 6,
    "question": "データが 101001.11 なのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["String 型", "Float 型", "Integer 型", "Boolean 型"],
    "answer": ["Float 型"], 
    "explanation": "Float型(単精度浮動小数点型)は数値型の一つで32 ビット長の浮動小数点数を格納できるもの。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 7,
    "question": "コンピューティングオペレーションの基本的な働きは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["入力、処理、出力およびフィードバック", "入力、出力、保存およびフィードバック", "入力、処理および出力", "入力、処理、出力および保存"],
    "answer": ["入力、処理、出力および保存"], 
    "explanation": "コンピューターの基本の機能はインプット(入力)、アウトプット(出力)、プロセッシング(処理)、保存です。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 8,
    "question": "新しくスタートした企業がロゴを作りました。この企業はどのような理由であってもこのロゴを使えないように保証したいと考えています。同企業が活用できるものは、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["特許", "著作権", "NDA", "商標", "EULA"],
    "answer": ["著作権", "商標"], 
    "explanation": "著作権は、知的財産権(知的所有権)の一種。\n商標は、事業者が取り扱う商品·サービスを他人のものと区別するために使用するマーク(識別標識)です。\nEULA はソフトウェア利用許諾契約"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 9,
    "question": "知的財産のコンセプトでは、企業や事業の理念、ビジョンなどのスローガンを法的に保護できるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["契約", "特許", "著作権", "商標"],
    "answer": ["著作権"], 
    "explanation": "著作権は、著作物を法的に保護するものです。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 10,
    "question": "自社のある商品を他社の商品と区別するため一般的に使用されているものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["特許", "QRコード", "著作権", "商標"],
    "answer": ["商標"], 
    "explanation": "自己(自社)の取り扱う商品·サービスを他人(他社)のものと区別するために使用するマーク(識別標識)です。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 11,
    "question": "キロバイトの説明として正しいのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["キロバイトはストレージの単位(例:100KB)", "キロバイトは通信速度の単位(例:100Kbps)", "キロバイトは消費電力の単位(例:100KW)", "キロバイトは処理速度の単位(例:2.4KHz)"],
    "answer": ["キロバイトはストレージの単位(例:100KB)"], 
    "explanation": "キロバイトは KB と表記します。ストレージの容量を表す単位です。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 12,
    "question": "Mbps より小さい単位は、次のうちでれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["bps", "Kbps", "Mbps", "Gbps", "Tbps"],
    "answer": ["bps", "Kbps"], 
    "explanation": "bpsとはビット毎秒。\n"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 13,
    "question": "プリンターとワークステーションを接続しましたが、ワークステーションがプリンターを正常に認識しませんでした。プリンターを認識させるためには、次のうちどれを見直せばよいですか。",
    "choices": ["用紙", "インクカートリッジ", "USB ケーブル", "ドライバー"],
    "answer": ["ドライバー"], 
    "explanation": "デバイスドライバーとはパソコンに接続されているハードウェアなどをOSによって制御可能にするために用意された、ソフトウェアである。単にドライバーと表記することもあります。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 14,
    "question": "ウェブサイトにアクセスした際にエラーが出ました。技術者はユーザーと同じサイトを開きました。この同じサイトを開くというトラブルシューティング手順が該当するのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["情報を収集する。", "問題を再現する。", "情報を開示する。", "対応計画を立てる。"],
    "answer": ["問題を再現する。"], 
    "explanation": "最初に原因を特定するため、エラーを再現させ問題の特定を行う。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 15,
    "question": "ユーザーの自宅で停電が発生しました。停電解消後に、自宅で使う IP アドレス接続のセキュリティカメラがうまく動いていません。ユーザーは再設定に苦労しています。カメラには電源は入っています。最も可能性の高い問題は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["停電によりカメラが故障している。", "カメラとの互換性の問題がある。", "カメラに対するファームウェアの更新が必要。", "インターネット接続および無線ルーターがまだ起動していない。"],
    "answer": ["インターネット接続および無線ルーターがまだ起動していない。"], 
    "explanation": "基本的に電源が入っていなければ機器は動作しませんから、電源が入っていることを考えるとまず通信ができるかどうかを考え、カメラがIPアドレス接続であるので、お互いにIPアドレスがデバイスに設定されていないと接続ができないと推測されます。よってネットワークの元となるルーター等の動作確認が最初に確認となります。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 16,
    "question": "無線 LAN プリンターで書類を印刷しようとしましたが、エラーが出て操作を完了できませんでした。この問題を解決するために行うことは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["両方のデバイスが LAN に接続されているか確認する。", "タスクスケジューラーを有効にする。", "ミラーリングの設定を見直す。", "フォールトトレランス設定を見直す。"],
    "answer": ["両方のデバイスが LAN に接続されているか確認する。"], 
    "explanation": "無線プリンターなので最低限無線 LAN 接続などができていないとパソコンからのプリントアウトが動作しない。\nタスクスケジューラーは、指定した時間に指定したプログラムを実行する機能。\nミラーリングは、データを複数のディスクに同時に書き込むこと。\nフォールトトレランス設定は、システムの一部に問題が生じても全体が機能停止することなく動作し続けるようなシステムを設計するものである。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 17,
    "question": "標準的なトラブルシューティングの最後に行う措置は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["オンラインで問題を調べる。", "解決法と原因を文書化する。", "原因の新しい仮説を作成する。", "予防措置を講じる。"],
    "answer": ["解決法と原因を文書化する。"], 
    "explanation": "トラブルが解決できた場合その原因と解決の手法を記録し、再発時の対応を早めたり、その記録から統計的に見て、トラブルの防止策を練ったりする。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 18,
    "question": "発生した問題のトラブルシューティングをしています。仮説を検証し、仮説が正しいと判断しました。技術者が次にとる対応は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["仮説をすぐに実行する。", "学んだ教訓を文書化。", "対応計画を立てる。", "すべてのシステム機能を確認する。"],
    "answer": ["対応計画を立てる。"], 
    "explanation": "トラブルの仮説がほぼ正しいとなれば解決のための対策を実施しますが、2次トラブルも考え、トラブル対応の計画を立て予測されそうなトラブルに対しての対応方法なども事前に準備をしておくと、2次トラブルを予防できたり、被害が大きくならなくなります。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 19,
    "question": "発生した問題に対しトラブルシューティングしています。最後に実施する手段は次のうちどれですか。",
    "choices": ["技術者をあつめて話あいをする問題をする。", "仮説を検証して原因を特定する。", "原因、対策、結果を文書化する。", "計画を実行するか、必要に応じてエスカレーションする。", "システム全体の機能を検証し、該当する場合は予防対策を実施する。"],
    "answer": ["原因、対策、結果を文書化する。"], 
    "explanation": "トラブルが解決できた場合その原因と解決の手法を記録し、再発時の対応を早めたり、その記録から統計的に見て、トラブルの防止策を練ったりする。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 20,
    "question": "トラブルシューティングするために技術者を呼びました。しかし該当ユーザーはすでにプログラムを閉じており、エラーメッセージも画面上に残っていません。技術者が最初に行うべきことは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["情報を収集する。", "症状を特定する。", "問題を再現するためプログラムを実行する。", "変更された部分の有無を判定する。"],
    "answer": ["情報を収集する。"], 
    "explanation": "問題があったプログラムはすでに閉じられているようなので、まずはトラブルに至った経緯や操作方法などの調査し情報を収集します。次に、仮説をたて再現がされるかを対応し、原因を特定し、再現すれば対策等を講じます。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 21,
    "question": "システム管理者がコンピューターにログインし、プログラムを使おうとしたところ、プログラムがハングアップ状態であることを知りました。ここから対応をするため、次に行う適切な操作は、次のうちでれですか。",
    "choices": ["待ち続ける。", "プロセスを終了する。", "プログラムを再度開く。", "ソフトウェアを再インストールする。"],
    "answer": ["プロセスを終了する。"], 
    "explanation": "ハングアップとはフリーズとも言い、コンピューターまたはソフトウェアが応答しなくなる状態です。最初に該当するプロセスを終了し、ハングしたプログラムを起動し、状況を確認します。場合によってはプログラムの再インストールを行います。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 22,
    "question": "新しいプリンターを設置する際に、「デバイスを適切にインストールできませんでした。」というエラーメッセージがでました。この問題の原因への最適な対処と思われるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["windows アップデートをコンピューターで実行する。", "プリンターの新しいドライバーをダウンロードする。", "プリンターの電源を切り、再度入れなおす。", "違うポートにプリンターを接続する。", "コンピューターを再起動する。"],
    "answer": ["プリンターの新しいドライバーをダウンロードする。"], 
    "explanation": "新しく設置したプリンターのドライバーを入手してインストールします。"
  },
  {
    "chapter": "第1章 ITの概要と専門用語",
    "questionNumber": 23,
    "question": "トラブルシューティングに際し、同じ問題を経験したことのあるユーザーを探しています。この技術者がまず行う作業は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ナレッジベースで確認する。", "ローカルログを確認する。", "可能性のある仮説をリサーチする。", "ユーザーに質問する。"],
    "answer": ["ナレッジベースで確認する。"], 
    "explanation": "同様な事象に対する解決策が見つかる可能性があるのでナレッジベースで確認します。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 1,
    "question": "電話線のコネクターが壊れました。修理に使用すべきコネクターは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["DB9", "NFC", "DVI", "RJ-11"],
    "answer": ["RJ-11"], 
    "explanation": "電話線のコネクタは RJ-11です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 2,
    "question": "ワークステーションとディスプレイを接続するため使用する可能性が最も高いのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["USB", "BNC", "DSL", "DVI"],
    "answer": ["DVI"], 
    "explanation": "DVIはコンピューター本体とディスプレイ、プロジェクタなどの表示装置を結ぶインターフェース規格の一つです。USBはユニバーサルシリアルバスの略で、コンピューターと周辺機器を接続するためのインターフェース規格です。BNCはベイヤネットコネクタの略で、同軸ケーブルを接続するためのコネクタ規格です。BNCコネクタは、LANケーブルやビデオケーブルなどに使用されます。DSLはデジタル加入者回線の略で、電話回線を使ってデジタルデータを送受信するための通信技術です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 3,
    "question": "ネットワーク接続に使用されるデバイスインターフェースとして適切なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["IEEE1394", "HDMI", "Thunderbolt", "RJ-45"],
    "answer": ["RJ-45"], 
    "explanation": "RJ45 とは、通信ケーブルを繋ぐコネクタ形状の一つで、LAN ケーブルなどに用いられるものです。IEEE1394とは、FireWireとも呼ばれる、Apple社が開発した高速シリアルバス規格です。HDMIは、映像や音声をデジタル信号で伝送するためのインターフェース規格です。Thunderboltは、Intel社とApple社が共同開発した高速データ転送規格です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 4,
    "question": "デバイスの通信経路とコンピューターに接続される周辺機器の SMTP 制御に対応するコンポーネントは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["BIOS", "NIC", "マザーボード", "ファームウェア"],
    "answer": ["NIC"], 
    "explanation": "NIC によって制御されています。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 5,
    "question": "データアクセスにあたり、最速の内部コンピューティングコンポーネントは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["RAM", "外付けHDD", "SSD", "BIOS"],
    "answer": ["RAM"], 
    "explanation": "RAM は最速の内部コンポーネントです。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 6,
    "question": "インターネットの通信速度の表記として適切なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["10KB", "10GB", "10Mbps", "10MHz"],
    "answer": ["10Mbps"], 
    "explanation": "bps とは、通信回線などのデータ伝送速度の単位で、1秒間に何ビットのデータを送れるかを表します。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 7,
    "question": "ユーザーは自宅の適切なインターネット接続を検討しています。ユーザーの自宅は遠隔地にあり、既存のインフラストラクチャへ接続することができません。使用すべきインターネットの種類は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["光ファイバー", "DSL", "ケーブル", "衛星"],
    "answer": ["衛星"], 
    "explanation": "衛星インターネットアクセスは、静止衛星を用いて世界中の人に最高 18Mbpsにも達する高速のデータ速度を提供できます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 8,
    "question": "ファイルを転送する際にネットワークを介して転送速度が最も早いものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["2000Kbps", "1000Mbps", "1.23Gbps", "100Mbps", "1000bps"],
    "answer": ["1.23Gbps"], 
    "explanation": "Gbps>Mbps>Kbpsの順で早いです。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 9,
    "question": "最も広い帯域幅を提供するインターネットサービスは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["3G", "DSL", "T1", "光ファイバー"],
    "answer": ["光ファイバー"], 
    "explanation": "光ファイバーなど高速な接続環境のことを「広帯域」「ブロードバンド」(broadband)と呼ぶ。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 10,
    "question": "デバイスの電源がオフになったときにデータ損失が起こるストレージの種類は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["SSD", "RAM", "フラッシュメモリ", "HDD"],
    "answer": ["RAM"], 
    "explanation": "RAM は電源が切れると内容は消えます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 11,
    "question": "ユーザーが DVD で学習ビデオを閲覧しようとしています。そのために使用するコンポーネントは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["光学ドライブ", "ハードディスクドライブ", "SSD", "フラッシュドライブ"],
    "answer": ["光学ドライブ"], 
    "explanation": "DVDを閲覧できるのは光学ドライブです。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 12,
    "question": "ゲーム開発のためのコンピューターの購入を計画しています。ゲームエンジンソフトウェアのためアップグレード可能なハイエンド仕様を検討中です。購入すべきデバイスは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["タブレット", "サーバー", "ゲームコンソール", "ワークステーション"],
    "answer": ["ワークステーション"], 
    "explanation": "ワークステーションは高速な処理が必要な業務を行うために、通常のデスクトップ PCよりも高性能です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 13,
    "question": "モバイルアプリケーションからオン·オフができるエアコンがあります。このような仕組みが当てはまるものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["IoT", "IP", "NFC", "IT"],
    "answer": ["IoT"], 
    "explanation": "スマートフォンなどでインターネットに接続したり相互に通信することにより、自動認識や自動制御、遠隔計測などが可能なことを IOT といいます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 14,
    "question": "SMTP プロトコルを使ってメッセージを送信する際に使用されるソフトウェアのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ファイル共有ソフトウェア", "インスタントメッセンジャーソフトウェア", "FTP ソフトウェア", "E メールソフトウェア"],
    "answer": ["E メールソフトウェア"], 
    "explanation": "SMTP プロトコルはメールの送信プロトコルです。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 15,
    "question": "IP アドレスを新しいコンピューターに割り当てるように依頼されました。技術者が割り当てられる IP アドレスは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["127.0.0.1", "172.16.2.139", "192.168.257.1", "255.255.255.0"],
    "answer": ["172.16.2.139"], 
    "explanation": "IP アドレスの値は255と決まっています。利用できる値は0~254までです。Aはローカルホストの規定値となります。32 ビットの数値で0~255の範囲で示されます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 16,
    "question": "インターネット E メールの送受信にあたり、使用される可能性が高いネットワークプロトコルは、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["DHCP", "SMTP", "SNMP", "POP3", "ICMP", "SFTP"],
    "answer": ["SMTP", "POP3"], 
    "explanation": "POP3 は電子メールのダウンロードに利用されるプロトコル。\nSMTP は電子メールの送受信に利用されるプロトコル。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 17,
    "question": "Eメールサーバーから Eメールのコピーを保存せずメッセージのダウンロードをする場合に使用されるプロトコルは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ICMP", "POP3", "IMAP", "SFTP"],
    "answer": ["POP3"], 
    "explanation": "POP3 は電子メールのダウンロードに利用されるプロトコルで、その際メールはサーバーからは削除されます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 18,
    "question": "最大11Mbpsまでの速度に対応しており、2.4GH zバンドで運用しているクライアント向け無線ルーターを設置したいと思います。技術者が選択すべきものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["802.11a", "802.11b", "802.11ac", "802.11c"],
    "answer": ["802.11b"], 
    "explanation": "802.11b は最大速度11Mbps対応、2.4GH z帯で通信できる仕様です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 19,
    "question": "情報転送のため互いに 15 センチ以内にある必要がある無線通信は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["IrDA", "NFC", "Bluetooth", "WiFi"],
    "answer": ["NFC"], 
    "explanation": "NFCとは、最長十数 cm 程度までの至近距離で無線通信を行う技術。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 20,
    "question": "アクセスポイントの速度を向上したいと考えています。新しいアクセスポイントの購入にあたり、選択すべき規格は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["802.11b", "802.11g", "802.11a", "802.11ab", "802.11ac"],
    "answer": ["802.11ac"], 
    "explanation": "802.11acは5GHz帯の電波を用いて433Mbps~6.93Gbps の高速なデータ通信を行うことができます。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 21,
    "question": "技術者が新しい無線ネットワークを設置し、無線ネットワークのセキュリティを確保して未承認のアクセスを阻止したいと考えています。最も安全なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["WPA4", "SSID", "WEP", "WPA2"],
    "answer": ["WPA2"], 
    "explanation": "WPA2とは、無線 LAN(Wi-Fi)上で通信を暗号化して保護するための技術規格の一つです。WPA の後継規格。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 22,
    "question": "最近インストールした無線アクセスポイントからの信号が想定より弱くなっています。信号の強度を最も改善する可能性が高いものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["802.11bから802.11gにアップグレードする。", "EMIの原因が取り除かれていることを確認する。", "WPA2-Enterprise を無効化する。", "WiFi Protected Setup を使う。"],
    "answer": ["802.11bから802.11gにアップグレードする。"], 
    "explanation": "802.11gは、802.11bの上位規格で互換性があるため、アップグレードにより通信速度が強くなることを期待できます。\n電磁干渉（EMI：Electromagnetic Interference） とは、電子機器が発生する電磁波が他の電子機器に影響を与え、誤動作やノイズを引き起こす現象のことです。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 23,
    "question": "無線ネットワークを使用していますが、以前のように遠いところまで信号が届かなくなりました。技術者が日常的に作業しているオフィス内は、さらに電波が弱くなります。この問題の最善の改善策として実行されるべきことは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["無線チャンネルを設定する。", "暗号化設定を修正する。", "無線ルーターを再起動する。", "利用する無線周波数帯を変更する。"],
    "answer": ["利用する無線周波数帯を変更する。"], 
    "explanation": "周波数が他機器との干渉で速度が落ちることがあるため、周波数帯を変更してみるのは最善の改善策です。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 24,
    "question": "数人のユーザーから、無線に接続できないとヘルプデスクに報告がありました。トラブルシューティング実施後、これが会社全体の問題だということが発覚しました。技術者は無線の証明書の有効期限切れを疑っています。トラブルシューティングの方法に従い、次に実行すべき措置は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["発見したことを文書化する。", "検証のため仮説をテストする。", "無線の証明書を更新する。", "発見したことを報告し、措置を文書化する。"],
    "answer": ["検証のため仮説をテストする。"], 
    "explanation": "原因が特定されていないので、検証のため仮説をテストします。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 25,
    "question": "IPv4 アドレスの例として適切なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["192:168:1:55", "192.168.1.254", "00:AB:FA:B1:07:34", ":: 1"],
    "answer": ["192.168.1.254"], 
    "explanation": "IP アドレスは 192.168.1.1 と表記します。"
  },
  {
    "chapter": "第2章 インフラストラクチャ",
    "questionNumber": 26,
    "question": "Wi-Fi ネットワークで転送速度が最も高速なのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["802.11ac", "802.11b", "802.11a", "802.11g"],
    "answer": ["802.11ac"], 
    "explanation": "802.11acの転送速度は433Mbps~6.93Gbps dで最も高速です。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 1,
    "question": "一般的なオペレーティングシステム上で実行するアプリケーションの説明として最も適切なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["プロセス", "スレッド", "関数", "変数"],
    "answer": ["プロセス"], 
    "explanation": "プロセスとは、処理、加工、過程、進行、経過などの意味があり、OS からメモリ領域などの割り当てを受けて処理を実行しているプログラムのことを言う。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 2,
    "question": "エンドユーザーが自宅のネットワークにスマートサーモスタットの接続設定をしています。スマートサーモスタットが使用するOS について正しいものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["クライアント OS", "ネットワーク OS", "モバイル OS", "組み込み OS"],
    "answer": ["組み込み OS"], 
    "explanation": "家電製品や産業機械などに組み込まれているコンピューターシステムのことを組み込みシステムといい、テレビ、DVD、洗濯機などには機器に特化した組み込みシステムが搭載されている。組み込みシステムを制御する OSを組み込みOSと呼ぶ。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 3,
    "question": "各ファイルを本来の利用環境下で暗号化できるファイルシステムは次のうちどれですか。",
    "choices": ["NTFS", "FAT16", "FAT32", "HFS"],
    "answer": ["NTFS"], 
    "explanation": "NTFS とは、Windows 標準のファイルシステムの一つ。電源の遮断などの不測の事態に対応するデータ回復機能やファイル単位でのアクセス権設定、暗号化、圧縮などの機能を持っている。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 4,
    "question": "管理者は NTFS ファイル内でユーザーが情報を変更できるようにしたいと思っていますが、ユーザーの変更権限は規制されています。NTFS 権限をどのように変更すればよいですか。",
    "choices": ["フルコントロール", "読み取り", "読み取り及び実行", "書き込みを設定する"],
    "answer": ["フルコントロール"], 
    "explanation": "ファイルの管理には読み取り、書きこみ、実行の3 種類があります。ファイルの変更をしたいという場合はファイルの更新が必要で、更新には書き込みが必要なので、この3つの制御をすべて可能とするにはフルコントロールということになります。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 5,
    "question": "プログラムを実行するためのファイルの拡張子が必要ないオペレーティングシステムは、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["IOS", "Windows 8", "UNIX", "Windows Server 2012", "Android", "Linux"],
    "answer": ["UNIX", "Linux"], 
    "explanation": "UNIXとLINUX はファイル名に拡張子がなくても実行できる。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 6,
    "question": "氏名、連絡先及び販売記録が記載されている顧客リストを複数人で同時に編集する予定です。この顧客リストを作成するために使用するアプリケーションは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データベースソフトウェア", "画像編集ソフトウェア", "カンファレンスソフトウェア", "プレゼンテーションソフトウェア"],
    "answer": ["データベースソフトウェア"], 
    "explanation": "データベースソフトウェアは顧客リストや商品情報などデータの管理に適しています。データを効率よく管理するためのソフトウェアです。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 7,
    "question": "ソフトウェアの主要機能は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データを情報に変える。", "データを知識に変える。", "情報を知識に変える。", "情報をデータに変える。"],
    "answer": ["データを情報に変える。"], 
    "explanation": "コンピューターの内部はデータを扱っていて、そのデータを人が利用しやすいように情報として見えるようにソフトウェアが動作します。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 8,
    "question": "ストレージ、ネットワーク、仮想マシンを管理するため、システム管理者がハードウェアを直接制御するプログラムを使っています。このプログラムが当てはまる例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ストレージ領域のネットワーク", "組み込み OS", "ネットワーク付きのストレージ", "タイプⅠのハイパーバイザー"],
    "answer": ["組み込み OS"], 
    "explanation": "各種パソコン関連周辺機器等マイクロコンピューターを中心としたいわゆる組み込みシステム(embedded system)を制御するオペレーティングシステム(OS)を組み込み OSという。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 9,
    "question": "コンピューターのユーザーがインターネットからソフトウェアをダウンロード中、インストールファイルに〔…×86.exe〕が表記されていることに気づきました。インストールファイルにおいて〔…×86.exe〕がどのような意味を示すか最もよく表しているのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["x86 は 32 ビット CPU アーキテクチャでのインストールしかサポートしていない。", "×86は 32 ビット及び 64 ビット CPU アーキテクチャでのインストールをサポートしている。", "x86 は64 ビット CPU アーキテクチャでのインストールしかサポートしていない。", "x86 は128 ビット CPU アーキテクチャでのインストールをサポートしている。"],
    "answer": ["x86 は 32 ビット CPU アーキテクチャでのインストールしかサポートしていない。"], 
    "explanation": "×86.exeと表記された実行ファイルは 32 ビット OSで動作する。×64.exe は64ビット OS でしか動作はしないが、×86 は 32 ビット OS および64 ビット OSでも動作可能です。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 10,
    "question": "社員はスプレッドシートソフトウェアを使用し、データベースからデータとるためリモート接続をしてレポート作成をします。この社員が使用するアプリケーションアーキテクチャは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["スタンドアロンアプリケーション", "クライアント/サーバーアプリケーション", "ウェブアプリケーション", "クラウドアプリケーション"],
    "answer": ["クライアント/サーバーアプリケーション"], 
    "explanation": "クライアントまたはユーザー側で実行され、サーバーへの要求またはサーバーからの情報へのアクセスを行うソフトウェアアプリケーションを、クライアント/サーバープリケーションといいます。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 11,
    "question": "n-層アプリケーションで、ウェブページやGUIで情報を表示する階層は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["アプリケーション層", "通信層", "プレゼンテーション層", "サービス層"],
    "answer": ["プレゼンテーション層"], 
    "explanation": "プレゼンテーション層は、ユーザーとやりとりを担当する層で、Web ページの表示が、ユーザーインターフェースを提供します。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 12,
    "question": "ウェブサイトによるマルウェアに対して、インターネットブラウザによる感染を防ぐ有効な手段は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["プライベートブラウジングをオンにする。", "プログラムを閉じる際にブラウジング履歴を削除する。", "ダウンロードが完了したら通知を無効にする。", "コンテンツをダウンロードする前に、確認画面を表示するように設定する。"],
    "answer": ["プライベートブラウジングをオンにする。"], 
    "explanation": "プライベートブラウジングとはユーザーがオンラインにおける活動の痕跡をほとんど残さずWeb上の匿名性を保つことができます。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 13,
    "question": "社員が企業 WiFi に接続し、インターネットにアクセスしようとしています。その際に、ローカル(イントラネット)ページにしか行けないことに気づきました。この問題を解決する方法として最も適切と思われるものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["IP アドレスを変更する。", "ブラウザプロキシを設定する。", "ポップアップブロッカーを有効化する。", "ポップアップブロッカーを無効化する。"],
    "answer": ["ブラウザプロキシを設定する。"], 
    "explanation": "プロキシサーバーは内部のコンピューターから外部へのアクセス要求を受信すると自らが接続元となって要求を行い、応答が帰ってくると内部のコンピューターへ取り次ぐ。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 14,
    "question": "ブラウザの更新後、ブラウザアドオンが機能しなくなりました。アドオンを提供した企業はアドオンの更新をすぐにすると約束しています。アップデートされるまでに実行すべき最善の対処は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["アドオンを追加する。", "アドオンを削除する。", "アドオンを有効化する。", "アドオンを無効化する。"],
    "answer": ["アドオンを無効化する。"], 
    "explanation": "機能しないアドオンなので無効に設定にしておいたほうがよい。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 15,
    "question": "クラウドへのアプリケーションインストールの利点は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ローカルにデータが保存されない。", "ローカルにデータが保存される。", "サービスが不要", "インターネットアクセスが不要"],
    "answer": ["ローカルにデータが保存されない。"], 
    "explanation": "データはクラウドなインフラ内に保存されます。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 16,
    "question": "デスクトップ管理者がウェブサイトから業務アプリケーションをダウンロードしました。このアプリケーションのファイル拡張子として最も可能性が高いのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["EXE", "PNG", "PDF", "DOC"],
    "answer": ["EXE"], 
    "explanation": "EXE は、Windows で実行可能なプログラムが収められたファイルを表す拡張子です。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 17,
    "question": "ディスククリーンアップの目的は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["スパイウェアの検出と削除", "ディスクエラーのチェックと修正", "未使用ファイルの検出と削除", "フラグメントの解消"],
    "answer": ["未使用ファイルの検出と削除"], 
    "explanation": "ディスククリーンアップを利用すると、不要なファイルを見つけ削除することが可能です。"
  },
  {
    "chapter": "第3章 アプリケーションとソフトウェア",
    "questionNumber": 18,
    "question": "アプリケーションをアップグレードする場合に注意すべき点は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ファイルの互換性があるかどうか", "アプリケーションがインターネットに対応しているかどうか", "64bitOSに対応しているかどうか", "ディスクがフラグメント化しているかどうか"],
    "answer": ["ファイルの互換性があるかどうか"], 
    "explanation": "アプリケーションをアップグレードすると、扱っていたファイル形式に変更がある場合があります。多くの場合、互換性を持たせてあるはずですが、事前に確認しておきましょう。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 1,
    "question": "マシン語に一番近いのは、次のうちどれですか?",
    "choices": ["スクリプト言語", "コンパイル言語", "クエリ言語", "アセンブリ言語"],
    "answer": ["アセンブリ言語"], 
    "explanation": "アセンブリ言語とは、プログラミング言語の類型の一つで、コンピューターのCPU(MPU/マイクロプロセッサ)が直接解釈·実行できる機械語(マシン語)と正確に対応する命令語で構成された言語。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 2,
    "question": "プログラムによって以下のロジックを実行しました:\n\n\ny = 10\n\nFOR x = 1 to 5\n\n  y = y + 1\n\nNEXT x\n\n  y = y + 2\n\n\nyの値は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["7", "12", "15", "17"],
    "answer": ["17"], 
    "explanation": "\n初期値 y=10\n\nFOR文 xは1から5まで次の文を実行\n y = y + 1\n x = 1 y = 11\n x = 2 y = 12\n x = 3 y = 13\n x = 4 y = 14\n x = 5 y = 15\nFOR文を抜け出た後\n y = y + 2\nですので15+2で17"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 3,
    "question": "次の疑似コードがあります:\n\nProgram Breakfast\nweekday = [\"Monday\",\"Tuesday\",\"Wednesday\",\"Thursday\",\"Friday\"]\nweekend = [\"Saturday\",\"Sunday\"]\n  if today == Wednesday\n    output \"Burger\"\n  else if today == Friday\n    output \"Oatmeal\"\n  else if today in weekend\n    output \"Waffles\"\n  else\n    output \"Pancakes\"\nend\n\n朝食プログラムが日曜日に実行された場合に出力されるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["Oatmeal", "Burger", "Waffles", "Pancakes"],
    "answer": ["Waffles"], 
    "explanation": "\n最初のIF文で today が Wednesday なら、Bacon and eggs\n次のIF文で today が Friday なら、Oatmeal\n最後ぼIF文で today が weekend なら、Waffles\nそうでなければ Pancakes"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 4,
    "question": "開発者はプログラムを書いています。これには、プログラム実行時間を示す数値を保持しなけばなりません。これを実施するために使用するものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["配列", "変数", "定数", "関数"],
    "answer": ["変数"], 
    "explanation": "実行時間を保存するのはどのような数値になるか不明ですので変数に投入して保存します。定数は数値は変更できません。ルーピング、関数では数値は保存できません。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 5,
    "question": "プログラム運用中に変更しない値を保存するのによく使用されるものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["変数", "関数", "メソッド", "定数"],
    "answer": ["定数"], 
    "explanation": "定数とは、コンピュータープログラムのソースコードなどで、ある特定の数値やデータに名前を与えたもの。変数とは異なり、宣言時に決めた値をコードの中で後から変更することができない。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 6,
    "question": "開発者は、問題を解決するためにコンピュータープログラムが使用する特定のステップバイステップの命令/手順や条件を作成しています。作成されるのは、次のどれですか。",
    "choices": ["アルゴリズム", "ソフトウェア", "疑似コード", "フローチャート"],
    "answer": ["フローチャート"], 
    "explanation": "工程や手順の流れを図示したものがフローチャートです。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 7,
    "question": "プログラマーは大きなプログラムを小さくて保守が容易なコンポーネントに変えようとしています。このプログラマーが作成·開発するのは、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["ループ", "関数", "分岐", "配列", "メソッド", "定数"],
    "answer": ["ループ", "関数"], 
    "explanation": "繰り返し処理が発生する場合にはループ機能を使います。\n関数を使い、計算式を簡素化させる。それにより大きなプログラムをコンパクトにまとめられるます。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 8,
    "question": "プログラムを実現するために利用される関数に最適な状態は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["数値の一覧が保管されている。", "再利用可能なコンポーネントに分けられている。", "必要な定数が定義されている。", "異なる値を保管する変数が定義されている。"],
    "answer": ["再利用可能なコンポーネントに分けられている。"], 
    "explanation": "1 つのプログラムを作成すれば他にも再利用することが可能である状態のことです。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 9,
    "question": "プログラマーがコードを書いています。このコードは、開設時に口座に入金された金額に基づき、普通預金口座に適用される金利を自動選択するものです。7000 ドル未満で口座開設した場合の金利は4%です。7000 ドル以上で口座を開設した場合の金利は7%です。この要件に最適な疑似コードは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["IF　amount　>　700\n　　interestRate　=　0.04\nELSE\n　　interestRate　=　0.07\nEND　IF", "IF　amount　<　7000\n　　interestRate　=　0.07\nELSE　　interestRate　=　0.04\nEND　IF", "IF　amount　<　7000\n　　interestRate　=　0.04\nELSE\n　　interestRate　=　0.07\nEND　IF", "IF　amount　<　7000\n　　interestRate　=　0.04\nIF\n　　interestRate　=　0.07\nEND　IF", "IF　amount　<　7000\n　　interestRate　=　0.07\nIF\n　　interestRate　=　0.04\nEND　IF"],
    "answer": ["IF　amount　<　7000\n　　interestRate　=　0.04\nELSE\n　　interestRate　=　0.07\nEND　IF"], 
    "explanation": "口座に入金された金額は変数 amount です。IF amount < 7000 で true は7000 ドル未満、False7000 ドル以上に分けられ、それぞれ該当金利が割り当てられる処理になります。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 10,
    "question": "あるプログラムは、入力に基づきミカン、ブドウ、もしくはモモを選択する必要があります。この場合に使用される最適なプログラミング構成は次のどれですか。",
    "choices": ["識別子", "IF", "データタイプ", "コメント"],
    "answer": ["IF"], 
    "explanation": "値を選択するためには条件式による判断が行われ、IF 文などが使用されます。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 11,
    "question": "ウェブサイトを作成するために開発者が最も使用する言語の種類は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["インタプリタ", "プログラム", "コンパイル", "アセンプリ"],
    "answer": ["インタプリタ"], 
    "explanation": "ウェブサイトを作成では HTML など、いわゆるスクリプト言語を使用するが、このスクリプト言語は標準の処理系としてインタプリタが用意されています。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 12,
    "question": "ソフトウェア開発者がフローチャートを作成しています。フローチャートは何を示しているものですか。",
    "choices": ["識別子", "クエリ", "属性", "プログラム"],
    "answer": ["プログラム"], 
    "explanation": "フローチャートが表している手順と図示に従ってプログラムします。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 13,
    "question": "開発者は、プログラム内の複数のポイントで変化するデータ値に基づいた結果を計算するために、同じロジックを繰り返し使わなければなりません。これを実施するため、この開発者が使用する可能性が最も高いものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["定数", "コンテナ", "IF", "関数"],
    "answer": ["関数"], 
    "explanation": "同じロジックやアルゴリズムを繰り返し使用する場合は、その処理を関数として作成することが望ましい。"
  },
  {
    "chapter": "第4章 ソフトウェア開発の概要",
    "questionNumber": 14,
    "question": "コンピュータープログラミングにおいて、オブジェクトのプロパティを説明しているのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["属性", "オブジェクト", "配列", "ベクトル", "メソッド"],
    "answer": ["属性"], 
    "explanation": "プロパティとはソフトウェアが取り扱う対象(オブジェクト)の持つ設定や状態、属性などの情報のこと。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 1,
    "question": "マーケッティングや、給与データからの関連情報を分析するため複数のレポートが必要な企業があります。これらのデータを保管するのに望ましい場所は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ドキュメントファイル", "ワードプロセッサー", "データベース", "ネットワーク共有"],
    "answer": ["データベース"], 
    "explanation": "用途に応じてデータの加工や再利用がしやすいのがデータベースです。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 2,
    "question": "データベースを使うメリットは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["セキュリティに対するニーズが少ない。", "ネットワークが不要。", "すぐに使用可能なレポートを生成できる。", "ストレージ要件が減らされる。"],
    "answer": ["すぐに使用可能なレポートを生成できる。"], 
    "explanation": "用途に応じてデータの加工や再利用がしやすいのがデータベースです。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 3,
    "question": "リレーショナルデータベースの特性を示しているのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["単一ユーザー、拡張性が低い、高速", "単一ユーザー、拡張性が高い、低速", "同時利用ユーザー、拡張性が低い、低速", "同時利用ユーザー、拡張性が高い、高速", "同時利用ユーザー、拡張性が低い、高速"],
    "answer": ["同時利用ユーザー、拡張性が高い、高速"], 
    "explanation": "複数ユーザーが同時に利用可能で高速、拡張性が高いのがリレーショナルベースの特"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 4,
    "question": "空のデータベースを事業に役立つ状態にするために最適な手段は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データのエクスポート", "データレポートの生成", "データのインポート", "データの変更"],
    "answer": ["データのインポート"], 
    "explanation": "一定の形式で作成、管理されたデータの集合がデータベースであるので、空のデータベースでは意味がない。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 5,
    "question": "データベースに保管するより、フラットファイルとして保管するのに適したものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["連絡先リスト", "ファミリーレストランの場所", "デパートへの行き方", "店舗在庫"],
    "answer": ["デパートへの行き方"], 
    "explanation": "フラットファイルとは、紙資料などを閉じたのファイルの意味もあります。\n住所や在庫数量などのデータはデータベースにしたほうが活用しやすいです。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 6,
    "question": "応募者との間で将来法的な問題が生じる可能性を考え、規則として新規応募者の網膜をスキャンします。この目的は次のうちどれですか。",
    "choices": ["否認防止", "認証", "整合性", "アカウント", "セキュリティ"],
    "answer": ["整合性"], 
    "explanation": "網膜パターンは不変性と唯一性から、生体認証の対象としては最も正確で信頼できるとされています。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 7,
    "question": "リレーショナルデータベースでデータを保存しているのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["テーブル", "スキーマ", "シーケンサー", "レポート", "クエリ"],
    "answer": ["テーブル"], 
    "explanation": "データの格納領域をテーブルといいます。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 8,
    "question": "データベースの外部キーのプロパティを説明しているのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["あるテーブルと他のデータベーススキーマの関係", "あるテーブルと他のテーブルとの関係", "あるスキーマと他のデータベースとの関係", "あるレコードと異なるテーブル内のレコードとの関係"],
    "answer": ["あるレコードと異なるテーブル内のレコードとの関係"], 
    "explanation": "外部キーとは、別のテーブルの特定の列に含まれる項目しか入力できないようにする制約です。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 9,
    "question": "有効値が列に入力されたことを確実にするために使用するリレーショナルデータベースに定義されるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["スキーマ", "トリガー", "制約", "カラム"],
    "answer": ["スキーマ"], 
    "explanation": "物理スキーマは論理スキーマで定義したデータモデルを、具体的なコンピューターシステムでどのように格納·管理するかを定義したものです。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 10,
    "question": "管理者は、ユーザーに対しデータベース内のデータアクセスを許可しました。この時実施した作業は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データ収集", "データ編集", "データ解析", "データ定義"],
    "answer": ["データ定義"], 
    "explanation": "データベース内のデータにアクセスするためには、データの定義を作成します。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 11,
    "question": "データベース内のテーブルが不要になりました。そのテーブルとデータを完全に削除するのに有効なコマンドは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["CREATE", "DELETE", "ALTER", "DROP"],
    "answer": ["DROP"], 
    "explanation": "DROP は、データベースを削除します。そのデータベースの項目をカタログから削除し、データを保存していたディレクトリを削除します。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 12,
    "question": "システム管理者がデータベース内で任意の、条件範囲内にあてはまる結果を返そうと思っています。この管理者が使用すべきコマンドは次のうちどれですか。",
    "choices": ["SELECT", "INSERT", "DELETE", "UUPDATE"],
    "answer": ["SELECT"], 
    "explanation": "SELECT は、データベースの検索の必須句。どのデータを検索して取り出すかを指定します。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 13,
    "question": "データベースに対して最も適切なバックアップは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ストレージバックアップ", "ファイルバックアップ", "ドライブバックアップ", "スナップショットベースバックアップ"],
    "answer": ["スナップショットベースバックアップ"], 
    "explanation": "ファイルシステムを丸ごとコピーしたものや、データベースの複製などを指すことが多いタイプのバックアップ方式です。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 14,
    "question": "データベースの DMLの一例は、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["IMPORT", "CREATE", "UPDATE", "SELECT"],
    "answer": ["UPDATE", "SELECT"], 
    "explanation": "DML には SELECT、UPDATE、INSERT、DELETE のコマンドがあります。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 15,
    "question": "リレーショナルデータベースと変更用の DLLを接続するために最も必要なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["クライアント", "メールソフト", "プロキシ", "その他のデータベース"],
    "answer": ["その他のデータベース"], 
    "explanation": "リレーショナルデータベースは、その他のデータベースを利用して変更用 DLL との接続に適しています。"
  },
  {
    "chapter": "第5章 データベースの基礎",
    "questionNumber": 16,
    "question": "研究員が研究室で植物の記事の詳細を収集しています。システム管理者は、このデータがディスク容量を大きくとっていることに気づきました。この問題の対応で最も適切なものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データを削除しストレージを増やす。", "このデータを収集し続けるためにストレージ容量を追加する。", "今後容量の問題を回避するため、データ収集をやめる。", "ストレージを減らすためにストレージレベルでサマリーデータを収集する。"],
    "answer": ["ストレージを減らすためにストレージレベルでサマリーデータを収集する。"], 
    "explanation": "IT の分野では長い文章や大規模なデータなどを集計したり要約したものをサマリーといいます。サマリーデータを集めることで、データを削除したりすることなく、データ収集を止めることもせず、追加ストレージを行わずとも有効なデータを小さくすることが可能となる。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 1,
    "question": "UPS が保護できるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["データ盗難", "リプレイ攻撃", "停電", "電信盗聴"],
    "answer": ["停電"], 
    "explanation": "UPS とは、外部からの電力供給が途絶えても一定時間決められた出力で外部に電力を供給することができる装置のことです。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 2,
    "question": "機密性を脅かすセキュリティの問題は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["リプレイ攻撃", "データ盗難", "サービス停止", "ゴミあさり"],
    "answer": ["ゴミあさり"], 
    "explanation": "機密性は情報漏えいの防止やアクセス権の設定などの対策です。ゴミあさりリは機密性のセキュリティとなりに該当します。リプレイ攻撃は完全性に該当し、DoS 攻撃とサービス停止は可用性に該当します。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 3,
    "question": "ある顧客は自身の銀行アカウントから2万円を支払いましたが、履歴を見ると、20万の支払いと記載されていました。この場合攻撃者が使用した可能性が最も高いものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["電信盗聴", "バッファーオーバーフロー", "中間者攻撃", "デフォルトのパスワードの変更"],
    "answer": ["中間者攻撃"], 
    "explanation": "自身の銀行アカウントからの支払いデータが、通信上で改ざんされた状況が可能性として高いことなので、通信を行う二者の間に割り込む中間者攻撃に該当します。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 4,
    "question": "ユーザーは、ソーシャルメディアサイトで使用しているパスワードが漏れていることに気がつきました。また、銀行口座も漏れている可能性があると友人に伝えたことがあります。ユーザーが行った可能性の最も高いものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["パスワードの再利用", "スヌーピング", "ソーシャルエンジニアリング", "フィッシング"],
    "answer": ["パスワードの再利用"], 
    "explanation": "ここではユーザー自身がどのようにしていたかということになるので、パスワードの再利用(再使用)ということになります。期間をあけての再利用(再使用)ということすることが必要です。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 5,
    "question": "E メールで送信されたマルウェアに感染したファイルから、個人のコンピューターを保護するために最適な方法は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["アップディトの中止", "パッチ適用", "ブラウザのキャッシュ削除", "Kill 処理"],
    "answer": ["パッチ適用"], 
    "explanation": "マルウェアなどは今後も新しいタイプが発生してくるため、最新のパッチの適用を常に実施して対策をとっておくことが必要です。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 6,
    "question": "インターネットを閲覧中、ウェブサイトの安全性が信用できませんというポップアップ画面が表示されました。この画面の原因として最も考えられるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["互換表示をしていないブラウザ", "無効な証明書", "誤ったプロキシ設定", "誤ったブラウザ拡張機能"],
    "answer": ["無効な証明書"], 
    "explanation": "暗号化のための電子証明書が更新されていないか、何か異常な証明書データになっているときに”無効な証明書”として表示されます"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 7,
    "question": "ノートパソコンが紛失もしくは盗難された場合に、ノートパソコンで安全にデータ保管するためには、何が必要ですか。",
    "choices": ["ホストベースのファイアウォール", "複雑な管理パスワード", "セキュリティソフト", "完全なディスク暗号化"],
    "answer": ["完全なディスク暗号化"], 
    "explanation": "ディスクを暗号化することでデータを閲覧のときは暗号キーがないと復号できません。ですのでセキュアに保管のためにはディスクの暗号化が最適になります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 8,
    "question": "プライバシーを期待する例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["Eメールで写真を友人に送信する", "友人のソーシャルメディアページにコメントを投稿する", "動画共有サイトのコメントを投稿", "学校の入学申込サイトで個人情報の登録"],
    "answer": ["学校の入学申込サイトで個人情報の登録"], 
    "explanation": "個人情報の取り扱いとして、学校の入学申し込みの情報は関係者以外は閲覧禁止となったり、紙媒体に変わり電子データでの保管はされないと思われます。その他は電子データの状況のままが推測され、投稿の場合拡散が推測されるので、プライバシーは期待できない。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 9,
    "question": "個人がプライバシーを期待するものは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["ソーシャルメディアの投稿", "掲示板サイト", "個人のウェブサイト", "金融取引"],
    "answer": ["金融取引"], 
    "explanation": "金融取引は対象データーが保護される可能性が高い。その他の情報は受け取った側の対応によって情報が拡散していく可能性が高い。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 10,
    "question": "会社が社員に対して慎重に扱うように指示する情報は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["社長の氏名", "顧客サービス番号", "顧客の電話番号", "会社のソーシャルメディアスクリーンネーム"],
    "answer": ["顧客の電話番号"], 
    "explanation": "顧客の電話番号は個人情報に該当するので、慎重に扱う必要があります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 11,
    "question": "ランサムウェアへの最も適切な予防対策は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["個人情報ポリシー", "書類の廃棄ポリシー", "総合的なバックアップポリシー", "機密情報ポリシー"],
    "answer": ["総合的なバックアップポリシー"], 
    "explanation": "ランサムウェアはユーザーのパソコンのみならずネットワーク接続されているパソコンまでも、特定の文書データや画像データなどを暗号化して閲覧できなくしてしまいます。バックアップを適切に取っておき、他の影響を受けない場所等に保管をしておくことが大切です。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 12,
    "question": "ユーザーの一人が、個人ファイルを同僚や知り合いに共有したいと考えています。これを保存する場所として最適なのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["パブリッククラウド", "企業内ネットワーク", "ローカルドライブ", "外付けハードドライブ"],
    "answer": ["パブリッククラウド"], 
    "explanation": "知り合いとの共有であると、ローカル的な接続ではなく、インターネットのクラウドに保管をすることで、多数の知人に閲覧をしてもらえる環境となります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 13,
    "question": "ある企業では、社員がデータベースファイルにアクセスし、データを変更した後に、変更の保存を行えるようにネットワーク上にフォルダを作成しました。社員全員がそのファイルにアクセスできます。これが当てはまる例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["社内のデータベース", "オンラインワークスペース", "ファイル共有", "インスタントメッセージ"],
    "answer": ["ファイル共有"], 
    "explanation": "ファイル共有によって、ネットワークを介し社員全員がファイルにアクセスできるようになります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 14,
    "question": "インターネットに関して「プライバシー保護を期待できないもの」は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["写真が、友人と共有するための写真共有サイトに掲載される。", "公開インタビュー内である人の感心しない発言がスポーツメディアウェブサイトに記載されている。", "ある人がゲームアプリ内に意図的に誕生日を公開している。", "インターネットのアーカイブサイトを検索しているときに、2年前に削除したソーシャルメディアの投稿が見つかった。"],
    "answer": ["写真が、友人と共有するための写真共有サイトに掲載される。"], 
    "explanation": "プライバシー保護と考えると個人情報の拡散等をどれだけコントロールできるかとなり、写真共有サイトに掲載がされていると、そのアクセスにあたりコントロールができない可能性が推測されます。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 15,
    "question": "部門ごとにユーザーに異なる権限を割りあてるのは、次のうちどれですか。",
    "choices": ["権限ベースのアクセス権", "強制アクセス制御", "ロケーションアクセス制御", "ユーザーアカウントタイプ制御"],
    "answer": ["ユーザーアカウントタイプ制御"], 
    "explanation": "部門ごとにユーザーに異なる権限とあるので、ユーザーごとにアクセスできる範囲を設定するようなアクセス制御であるため、ユーザーカウントタイプ制御となります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 16,
    "question": "会社でアクセスカードシステムが使用されています。正社員とパートタイマーはカードを持っているとカフェテリアに入ることができます。正社員用のカードのみ会議室へのアクセスが許可されています。セキュリティ上の観点からこれが当てはまる例は、次のうちどれでか。",
    "choices": ["最小権限", "強制アクセス制御", "生体認証", "シングルサインオン"],
    "answer": ["シングルサインオン"], 
    "explanation": "ここでは正社員用のカードは会議室へもアクセスが許可されていることから、正社員用カードは会議室まで含んだセキュリティが特に制限にならないことであるため、シングルサインオンとなります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 17,
    "question": "最近、技術者が新しいファイアウォールを導入しました。ファイアウォールのネットワークアクセスのセキュリティを確保するため、技術者が実施すべきものは次のどれですか。",
    "choices": ["安全なキャビネットにファイアウォールを置く", "自動入力パスワード機能を無効化する。", "シングルサインオンを使ってファイアウォールにログインする。", "デフォルトのパスワードを変更する。"],
    "answer": ["デフォルトのパスワードを変更する。"], 
    "explanation": "ファイアウォールのセキュリティを確保ということですので、デフォルトパスワードは変更を行いファイアウォールのセキュリティを高めることが最適となります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 18,
    "question": "同じ WiFi ネットワークを利用している悪意あるユーザーの接続から個人のノートパソコンを保護する最善策は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["アンチマルウェア", "ポップアップブロッカー", "無線 LAN ルーター", "ホストベースのファイアウォール", "パスワード保護を有効にする"],
    "answer": ["無線 LAN ルーター"], 
    "explanation": "WiFi ネットワークの中で悪意ある接続をされないように、無線 LAN ルーター上で接続の制限などが可能なので、個人のノートパソコンを保護することができます。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 19,
    "question": "多要素認証の例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["2 段階認証", "指紋と網膜スキャン", "ハードウェアトークンとスマートフォン", "スマートカードと PIN"],
    "answer": ["スマートカードと PIN"], 
    "explanation": "パスワードや暗証番号など本人しか知らないはずの情報を用いる認証、乱数表やUSBトークンなど本人しか持っていないはずのモノを用いる認証、指紋や虹彩など人体のパターンを用いる認証の組み合わせが多要素認証。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 20,
    "question": "認証、認可、課金(AAA)のセキュリティコンセプトに関連するアカウンティング機能の例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["クッキーの履歴", "ワンタイムパスワード", "トランザクションレシート", "ウェブブラウザ履歴"],
    "answer": ["トランザクションレシート"], 
    "explanation": "トランザクションは取引記録などを意味し、レシートは日時の確認が可能で、アカウンティング機能に該当します。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 21,
    "question": "IT 部門が社員用に新しいパスワードポリシーを定めました。ボリシーには以下か明記でれています。\n·パスワードには一般的に辞書に載っている単語は使わない。\n·パスワードには最低1文字の特殊文字を使う。\n·パスワードには過去に使った 6つのパスワードと異なるものにする。\n·パスワードは最低1文字の大文字または数字を入れる。\n\nここで追加するべき処理は、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["パスワードのロックアウト", "パスワードの複雑化", "パスワードの失効", "パスワードの使用期間", "パスワードの文字数", "パスワードの履歴"],
    "answer": ["パスワードの使用期間", "パスワードの文字数"], 
    "explanation": "パスワードポリシーはパスワードの設定するための考え方になります。ポリシーに対し追加すべき処理は使用期間と文字数になります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 22,
    "question": "ある企業が1 台目のファイルサーバーを導入しようとしています。その企業は、サーバー上のハードディスクの1つが故障した場合でも支障なくサーバーの運用を継続し、データを利用できるようにしたいと思っています。最善の方法は次のうちどれですか。",
    "choices": ["フォールトトレランス", "ファイルレプリケーション", "ミラーリング", "サーバーバックアップ"],
    "answer": ["フォールトトレランス"], 
    "explanation": "フォールトトレランスとは構成要素の一部が故障、停止などしても予備の系統に切り替えるなどして機能を保ち、正常に稼動させ続けることです。サーバーのダウンタイムを起こさないで運用をするのは、ここではフォールトトレランスが該当します。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 23,
    "question": "障害復旧の際に、A企業のデータより先に、B企業のデータを回復させたいと考えています。これに当てはまる例は、次のうちどれですか。",
    "choices": ["冗長性", "レプリケーション", "優先順位付け", "フォールトトレランス"],
    "answer": ["優先順位付け"], 
    "explanation": "A とB のどちらかを先に回復をさせたいという、順番を指定するケースなので優先順位付けとなります。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 24,
    "question": "セキュアなパスワードの特徴は、次のうちどれですか。(2つ選択)",
    "choices": ["辞書にある不明瞭な単語", "テキストファイルに含まれている", "AES 暗号を含んでいる", "数字と文字を含んでいる", "特殊文字を含んでいる"],
    "answer": ["数字と文字を含んでいる", "特殊文字を含んでいる"], 
    "explanation": "推測されやすい情報はセキュリティの脆弱性となるので、少なくとも6~8文字以上とし、英字大文字小文字、数字、記号を組み合わせる、といった工夫が必要です。"
  },
  {
    "chapter": "第6章 セキュリティ",
    "questionNumber": 25,
    "question": "Web サイトとの通信がすべて暗号化される場合のプロトコルは次のうちどれですか。",
    "choices": ["HTTPS", "HTTP", "SMTP", "FTP"],
    "answer": ["HTTPS"], 
    "explanation": "HTTPS は、Web サイトとブラウザの通信を全て暗号化するプロトコルです。"
  }
]